} }} {{ multiple image | align = right | direction = vertical | width =
220 | image1 = Lai Chi Kok Station 2017 12 part2.jpg | caption1 = 大堂 |
image2 = Lai Chi Kok Station 2012 part2.JPG | caption2 = 人體工程學設計座椅 }}
**荔枝角站**（），是[港鐵](../Page/港鐵.md "wikilink")[荃灣綫的一個鐵路車站](../Page/荃灣綫.md "wikilink")，位於[九龍](../Page/九龍.md "wikilink")[長沙灣](../Page/長沙灣.md "wikilink")[長沙灣道近工商貿區地底](../Page/長沙灣道.md "wikilink")，於1982年5月17日啟用，承建商是[熊谷組株式會社](../Page/熊谷組.md "wikilink")。此站不是位於[荔枝角](../Page/荔枝角.md "wikilink")。

## 結構

### 樓層

荔枝角站設有2層，地面為車站出入口及長沙灣公共運輸交匯處。車站大堂及商店位於站地下一層，而月台則位於地下二層。

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>-</p></td>
<td><p>地面</p></td>
<td><p>出口</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>L1</strong></p></td>
<td><p>大堂</p></td>
<td><p>客務中心、車站商店、自助服務、「e分鐘著數」機、免費Wi-Fi熱點</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>L2</strong></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>島式月台，開右車門</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>荃灣綫往<a href="../Page/荃灣站.md" title="wikilink">荃灣</a><small>（<a href="../Page/美孚站.md" title="wikilink">美孚</a>）</small></p></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 大堂

前地鐵公司（今港鐵公司）於2007年開始翻新荔枝角站，範圍包括車站商店、燈光系統及客務中心，以及增建[升降機等](../Page/升降機.md "wikilink")。

現時，荔枝角站內提供不同類型的商店供乘客購物，例如有[便利店](../Page/便利商店.md "wikilink")、[麵包糕餅店](../Page/麵包糕餅店.md "wikilink")、[時裝店](../Page/時裝店.md "wikilink")、[外賣店](../Page/外賣店.md "wikilink")、[旅行社](../Page/旅行社.md "wikilink")、[銀行等](../Page/銀行.md "wikilink")[零售業及](../Page/零售業.md "wikilink")[服務業](../Page/服務業.md "wikilink")\[1\]，便利乘客購物。而車站現正更進行翻新工程，包括更換大堂和月台的地板，這是港鐵市區綫中唯一一個全車站更換地板的工程，而在車站月台增加配電站工程亦即將完工。

此外，站內也有不少自助服務設施供乘客享用，包括[自動櫃員機及](../Page/自動櫃員機.md "wikilink")[自動售賣機等](../Page/自動售賣機.md "wikilink")\[2\]，以及[香港郵政](../Page/香港郵政.md "wikilink")[郵箱](../Page/郵箱.md "wikilink")\[3\]，方便乘客在車站內投寄[郵件](../Page/郵件.md "wikilink")。

[Lai_Chi_Kok_Station_2017_09_part2.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Lai_Chi_Kok_Station_2017_09_part2.jpg "fig:Lai_Chi_Kok_Station_2017_09_part2.jpg")

### 月台

{{ multiple image | align = right | direction = vertical | width = 220 |
image1 = Lai Chi Kok Station 2019 03 part1.jpg | caption1 = 1號月台﹙往荃灣方向﹚
}}
荔枝角站設有2個月台，各月台均裝設[月台幕門](../Page/月台幕門.md "wikilink")。1號和2號月台是一個島式月台，建在長沙灣道的地底，處理荃灣綫往荃灣方向和往中環方向的列車。

[Lai_Chi_Kok_Station_2017_12_part4.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Lai_Chi_Kok_Station_2017_12_part4.jpg "fig:Lai_Chi_Kok_Station_2017_12_part4.jpg")
[Lai_Chi_Kok_Station_2017_12_part3.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Lai_Chi_Kok_Station_2017_12_part3.jpg "fig:Lai_Chi_Kok_Station_2017_12_part3.jpg")

### 出入口

{{ multiple image | align = right | direction = vertical | width = 220 |
image1 = Lai Chi Kok Station 2017 12 part5.jpg | caption1 = B2出入口及地面升降機
| image2 = MTR LCK (18).JPG | caption2 = D3出入口 | image3 = MTR LCK
(17).JPG | caption3 = D4出入口 }}
荔枝角站設有8個車站出入口，出入口主要連接長沙灣工貿區及鄰近的[住宅區](../Page/住宅區.md "wikilink")，部份出入口鄰近主要[街道及](../Page/街道.md "wikilink")[公共運輸交匯處](../Page/長沙灣巴士總站.md "wikilink")，方便乘客轉乘不同的[交通工具](../Page/交通工具.md "wikilink")。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>出口編號</p></th>
<th><p>出口指示</p></th>
<th><p>建議前往的目的地</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/長沙灣廣場.md" title="wikilink">長沙灣廣場</a></p></td>
<td><p>億京廣場、長沙灣廣場、<a href="../Page/深水埗運動場.md" title="wikilink">深水埗運動場</a>、<a href="../Page/職業性失聰補償管理局.md" title="wikilink">職業性失聰補償管理局</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/大南西街.md" title="wikilink">大南西街</a></p></td>
<td><p>香港中心、<a href="../Page/青山道.md" title="wikilink">青山道</a>、<a href="../Page/長沙灣道.md" title="wikilink">長沙灣道</a>、<a href="../Page/香港紗廠.md" title="wikilink">香港紗廠</a>、九龍廣場、<a href="../Page/麗新集團.md" title="wikilink">麗新商業中心</a>、半島大廈、大南西街、利豐大廈、萬利中心</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/通州西街.md" title="wikilink">通州西街</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/青山道.md" title="wikilink">青山道</a>、安泰大廈、香港工業中心、<a href="../Page/荔枝角收押所.md" title="wikilink">荔枝角收押所</a>、潮流工貿中心、通州西街、通源工業大廈</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/荔枝角道.md" title="wikilink">荔枝角道</a></p></td>
<td><p>勵豐中心、<a href="../Page/長沙灣警署.md" title="wikilink">警署</a>、億利工業中心</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>長荔街、長茂街、長順街、長義街、億利工業中心、勵豐中心、利來中心、<a href="../Page/D2_Place.md" title="wikilink">D2 Place</a>、永新工業大廈、警署<br />
<small>（只作出口使用，電梯向出）</small></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/昇悅居.md" title="wikilink">昇悅居</a>／昇悅商場、<a href="../Page/泓景臺.md" title="wikilink">泓景臺</a>／泓景滙商場、<a href="../Page/荔枝角道.md" title="wikilink">荔枝角道</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/碧海藍天.md" title="wikilink">碧海藍天</a>、<a href="../Page/興華街西.md" title="wikilink">興華街西</a>、<a href="../Page/海麗邨.md" title="wikilink">海麗邨</a>、荔枝角天主教小學、<a href="../Page/深旺道.md" title="wikilink">深旺道</a>、深盛路、深水埗官立小學、<a href="../Page/宇晴軒.md" title="wikilink">宇晴軒</a>／宇晴滙</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 鄰接車站

荔枝角站是荃灣綫的中途站，乘客可在此乘坐往[中環或](../Page/中環站.md "wikilink")[荃灣列車](../Page/荃灣站.md "wikilink")，往返[香港島](../Page/香港島.md "wikilink")、[九龍及](../Page/九龍.md "wikilink")[新界等地](../Page/新界.md "wikilink")。

## 利用狀況

由於荔枝角站設於長沙灣工貿區，因此平日時間（即星期一至星期五全日，星期六上午及下午）均有不少乘客上下班及作出貨物交收之用，非常繁忙，上午及黃昏高峰時段會出現大量乘客排隊出入閘的情況，而且茘枝角站是最接近[深水埗運動場的港鐵站](../Page/深水埗運動場.md "wikilink")，所以也有不少參加陸運會的學生使用。西九龍新填海區屋苑或屋邨入伙，使部份居民利用車站乘搭港鐵前往市區。而且車站的附近設有成衣批發的購物中心，加上新落成及興建中的新式商業大廈，均令荔枝角站的人流不斷上升。

不過有不少路經車站的速遞員鋌而走險，搬運重物使用普通閘機，甚至以手推車使用扶手電梯，情況令人非常關注。

## 接駁交通

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>接駁交通列表</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><dl>
<dt><a href="../Page/香港巴士.md" title="wikilink">巴士</a></dt>

</dl>
<dl>
<dt><a href="../Page/香港小巴.md" title="wikilink">專線小巴</a></dt>

</dl></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 歷史

### 車站名稱與位處地域的混淆

荔枝角站位於九龍長沙灣西部工商貿區一帶，需要注意的是，就地理而言本站是位處長沙灣而不是荔枝角。

「[荔枝角](../Page/荔枝角.md "wikilink")」所指本來應為孺地腳，大概位置為今日[曼克頓山一帶](../Page/曼克頓山.md "wikilink")；而毗鄰的[葵涌道原本就是築在此海灣的高架橋](../Page/葵涌道.md "wikilink")，但海灣已被填平。

荔枝角站实际地理位置在長沙灣工業區，然而在多年來的約定俗成下，不少市民認定「荔枝角站在荔枝角」；早年政府不同部門在分区劃界和設施命名未有共識，因此造成区內不少設施和四站名稱不符——[長沙灣政府合署其实鄰近深水埗站](../Page/長沙灣政府合署.md "wikilink")，而[深水埗運動場卻位於荔枝角站及長沙灣站交界處](../Page/深水埗運動場.md "wikilink")，前往[長沙灣廣場就需要在荔枝角站下車](../Page/長沙灣廣場.md "wikilink")，[長沙灣巴士總站亦於荔枝角站](../Page/長沙灣巴士總站.md "wikilink")，[荔枝角公園](../Page/荔枝角公園.md "wikilink")、[荔枝角政府合署](../Page/荔枝角政府合署.md "wikilink")、荔枝角公共圖書館及[荔枝角游泳池則鄰近美孚站](../Page/荔枝角游泳池.md "wikilink")。

由於四站跟周邊設施的關係複雜，令不少乘客猶其區外人士於錯誤的車站出閘，因此港鐵公司特别在本站大堂貼出目的地指引，教導乘客應在正確的車站下車。

#### 「荔」與「茘」

另一方面，荔枝角站的「荔」字（下方為三個「力」字），於站內範圍被寫成「茘」字（下方為三個「刀」字）。有傳聞指這是因為當時承辦興建地鐵的工程的日本財團，在製作車站名稱的字型時，未有留意到「荔」的[中文](../Page/汉语.md "wikilink")[漢字與](../Page/汉字.md "wikilink")[日文漢字寫法不同](../Page/日文汉字.md "wikilink")，所以使用了「茘」這個「日文漢字」的寫法。但是實際上「茘」這種寫法於昔日才是正寫，例如在《[康熙字典](../Page/康熙字典.md "wikilink")》中查看得到，由三個「刀」組成的「刕」字，讀音為「黎」，是「茘」字聲旁，而「劦」讀音「協」，不合「茘」字讀音，所以當時才選用了「茘」而不是現時的慣寫「荔」。\[4\]（可參看[港鐵字體所述](../Page/港鐵字體#MTRSong.md "wikilink")。）不過，有語言學者曾就此字撰文，指出「荔（從力）枝」一詞早於西元前的《史記》已經出現，但「刕」、「茘」（從刀）二字在唐代《切韻》還未收錄，到了宋代《廣韻》才見「刕」字，所以「荔」不應該從「刕」。至於有人認為「刕」（音黎）的讀音較「劦」（音協）更切合「荔」的讀音所以「荔」應作「茘」，作者先舉《山海經》「䬅」音戾（即音麗）而《說文》寫作「劦」，解釋「劦」與「戾」音其實有關；再從「戾、荔」上古屬於月部、「𢣢、協」上古屬於葉部，而月、葉兩部在諧聲中其實有交替紀錄，解釋「荔」從「劦」得聲，是有音理根據。\[5\]

### 增加連接至[荔枝角道的出入口](../Page/荔枝角道.md "wikilink")

[MTR_LCK_(11).JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:MTR_LCK_\(11\).JPG "fig:MTR_LCK_(11).JPG")
荔枝角站A出口原是位於長沙灣道行人道旁，當[長沙灣廣場落成之時](../Page/長沙灣廣場.md "wikilink")，該出口則被遷到建築物以內，即現時的位置。新變電站已於2008年8月22日完工。

荔枝角站有一條地下行人通道，行人隧道全長300米，位於長沙灣長荔街地底，連接[荔枝角道以南新落成的住宅發展區和荔枝角站](../Page/荔枝角道.md "wikilink")。長荔街設有2個新出入口（出口D1、D2\[6\]），[昇悅居及](../Page/昇悅居.md "wikilink")[宇晴軒分別設有D](../Page/宇晴軒.md "wikilink")3及D4出入口\[7\]。建造工程計劃已於2007年4月展開，D1、D2、D4出口於2010年10月26日啟用\[8\]。D3出口亦已在2011年7月13日啟用。

另外，荔枝角站已全面更換大堂和月台的地板，這是港鐵市區綫中首個全面更換地板工程的車站。

## 未來發展

### 更換升降機

往來大堂及月台升降機將於2016年8月14日暫停使用，以更換為較新型號，並預計於2017年5月底重投服務\[9\]。

## 參考資料

6.  鄭寶鴻、佟寶銘，《九龍街道百年》，三聯出版。

## 外部連結

  - [港鐵公司－荔枝角站街道圖](http://www.mtr.com.hk/archive/ch/services/maps/lck.pdf)
  - [港鐵公司－荔枝角站列車服務時間](http://www.mtr.com.hk/jplanner/images/timetables/lck.pdf)
  - [荔枝角站長荔街行人隧道及出入口工程](https://web.archive.org/web/20100727163907/http://www.hyd.gov.hk/chi/major/road/rail/mtr_lcksps/index.htm)，[路政署](../Page/路政署.md "wikilink")

[Category:長沙灣](../Category/長沙灣.md "wikilink")
[Category:前香港地鐵車站](../Category/前香港地鐵車站.md "wikilink")
[Category:1982年啟用的鐵路車站](../Category/1982年啟用的鐵路車站.md "wikilink")
[Category:荃灣綫車站](../Category/荃灣綫車站.md "wikilink")
[Category:建在填海/填塘地的港鐵車站](../Category/建在填海/填塘地的港鐵車站.md "wikilink")
[Category:以紅色為主題的港鐵站](../Category/以紅色為主題的港鐵站.md "wikilink")
[Category:深水埗區鐵路車站](../Category/深水埗區鐵路車站.md "wikilink")

1.
2.
3.

4.  [港鐵站名趣談：站名中文用字的一些特別例子](http://pingsum.blogspot.com/2009/01/blog-post_9979.html)

5.

6.  [MTR Lai Chi Kok Station Cheung Lai Street Pedestrian Subway and
    Entrance Works](http://www.lckmtrsubway.com/)

7.
8.  [鐵路網絡改善工程](http://mtr.com.hk/chi/projects/projects_improvement_subways_lck.html)
    ，港鐵 \>工程項目

9.